\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{Devoir 1} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}


\chapter{Thermique 1}

\begin{center}
\cadrep{Formulaire de thermique}
{

\begin{small}
\section*{Température}
\vspace{-0.5cm}

L'unité des température n'importe pas : pas besoin de conversion. 
\begin{center}
 \mybox{{\large $\Delta T = T_{chaude} - T_{froide}$}}
\end{center}

Notation : par la suite $e$ est l'épaisseur en \si{\meter}, $S$ la surface en \si{\meter\squared} et $\lambda$ la conductivité thermique en \si[per-mode=reciprocal]{\watt\per\meter\per\kelvin}.

\vspace{-0.5cm}

\section*{Résistance thermique}
\vspace{-0.5cm}

\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{center}
Résistance thermique : 
\vspace{0.2cm}


\mybox{{\large $R_{th} = \dfrac{e}{\lambda \times S}$}}\\
En \si[per-mode=reciprocal]{\kelvin\per\watt}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{center}
Résistance thermique Surfacique (pour \SI{1}{\meter\squared})
\vspace{0.2cm}


\mybox{{\large $r_{th} = \dfrac{e}{\lambda}$}}\\
En en \si[per-mode=reciprocal]{\meter\squared\kelvin\per\watt}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{-0.5cm}

\section*{Flux thermiques}
\vspace{-0.5cm}

\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{center}Flux Thermique :
\vspace{0.2cm}
 

\mybox{{\large $\Phi=\dfrac{\Delta T}{R_{th}}$}} \\
En \si[per-mode=reciprocal]{\watt}
\end{center}

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{center}
Flux Thermique Surfacique (pour \SI{1}{\meter\squared}) 
\vspace{0.2cm}
 

\mybox{{\large $\varphi=\dfrac{\Delta T}{r_{th}}$}}\\
En \si[per-mode=reciprocal]{\watt\per\meter\squared}
\end{center}




\end{minipage}
\vspace{0.4cm}

On passe d'une forme du flux à l'autre (idem pour la résistance) : \mybox{{\large $\varphi=\dfrac{\Phi}{S}$}}
\vspace{-0.5cm}



\section*{Divers}
\vspace{-0.5cm}

Énergie : \mybox{{\large $E= \Phi \times t$}} en \si[per-mode=reciprocal]{kWh} si on choisit les bonnes unités.\\
Transmission thermique : \mybox{{\large $K= \dfrac{1}{r_{th}}$}}. Si on transmet, on ne résiste pas. en \si[per-mode=reciprocal]{\watt\per\meter\squared\per\kelvin}.
\end{small}
}
\end{center}

\begin{itemize}
\item A rédiger sur feuille de copie;
\item Attention aux chiffres significatifs; Des points seront enlevés si trop d'oublis.
\item Attention à la rédaction de la copie.
\end{itemize}

\newpage
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\cadre{\textbf{On donne à la fin les valeurs de conductivité thermiques utiles pour les exercices.}
}
\vspace{0.5cm}

\exo{} Afin de réaliser des travaux d'isolation thermique on souhaite placer du polystyrène expansé sur la face interne d'un mur. On a représenté la situation :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (-2,0)--(2,0);
\draw (-0.5,0)--(-0.5,3)--(0.5,3)--(0.5,0);
\node at (0,1.5){Mur};
\node at (-2.5,0.5){$T_1 = \SI{20}{\degree\celcius}$};
\node at (-2.5,1.5){{\footnotesize Face interne}};
\node at (2.5,0.5){$T_1 = \SI{-2.0}{\degree\celcius}$};
\node at (2.5,1.5){{\footnotesize Face externe}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Rappeler} (sur votre copie) le sens du transfert de la chaleur. 
\item \textbf{Rappeler} le mode de propagation principal de la chaleur pour un mur.
\item \textbf{Calculer} la résistance thermique d'une plaque de polystyrène d'épaisseur \epai{}{2.0}{\centi} et d'aire $S=\SI{22.5}{\meter\squared}$.
\end{enumerate}
\vspace{0.1cm}

\textbf{Cas du mur SANS isolant}
\vspace{0.1cm}

\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Calculer} la résistance thermique $R_{th}$ du mur de briques d'épaisseur \epai{b}{8.2}{\centi}, de hauteur $h=\SI{2.5}{\meter}$ et de longueur $l=\SI{9.0}{\meter}$.
\item \textbf{Calculer} le flux thermique $\Phi_1$ traversant le mur.
\end{enumerate}
\vspace{0.1cm}

\textbf{Cas du mur SANS isolant}
\vspace{0.1cm}

\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Calculer} la nouvelle résistance thermique $R_2$ de l'ensemble \{mur+isolant\}.
\item \textbf{Calculer} le flux thermique $\Phi_2$ de l'ensemble.

\end{enumerate}
\vspace{0.1cm}

\textbf{Conclusion}
\vspace{0.1cm}

\begin{enumerate}[resume]

\item \textbf{Conclure} (quantitativement) sur l'efficacité de cette isolation.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item La chaleur se déplace de la source chaude vers la source froide
\item Conduction thermique
\item $R=\dfrac{e}{\lambda S} = \dfrac{0.020}{22.5 \times 0.036}$ ce qui donne \Rth{}{2.5e-2}
\item $R_{th} = \dfrac{0.082}{2.5\times 9.0 \times 0.84}$ et \Rth{th}{4.3e-3}
\item $\phi_1=\dfrac{\Delta T}{R_{th}} = \dfrac{22}{4.3e-3} = \SI{5.1e4}{\watt}$
\item $R_2 = R + R_{th} $ ce qui donne \Rth{2}{2.9e-2}
\item $\phi_2 = \dfrac{22}{2.9e-2} = \SI{7.5e2}{\watt}$
\item On passe de 5100 à 750 ce qui donne une réduction d'environ 6.8 (7) du flux.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}

%\exo{} Sensibles aux idées d'un développement toujours plus durable, un couple souhaite rénover un appartement qu'il possède.\\
%Cet appartement possède trois ouvertures (fenêtres) identiques de dimensions classiques : 1250x1000\si{\milli\meter}.\\
%Les dimensions du mur extérieur sont de $L=\SI{12.0}{\meter}$ par $h=\SI{2.50}{\meter}$.
%\vspace{0.2cm}
%
%Actuellement, l'appartement est mal isolé car la résistance thermique des murs vaut \rth{1}{2.35}.\\
%Les normes visées sont celles RT2020 illustrées sur le tableau suivant :
%\vspace{0.5cm}
%
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
%\hline
%Parois opaques & RT 2012 & RT2020 \crh
%Combles & $r \geqslant 8$  & $r \geqslant 10$ \crh
%Murs & $r \geqslant 4$ & $r \geqslant 5$ \crh
%Sols & $r \geqslant 4$& $r \geqslant 5$ \crh     
%\end{tabularx}
%{\scriptsize $r$ en \si{\meter\squared\kelvin\per\watt}. On ne tiendra pas compte des CS des valeurs du tableau}
%
%\begin{enumerate}
%\item \textbf{Déterminer} la surface des ouvertures.
%\item \textbf{Déterminer} la surface du mur.
%\item \textbf{Préciser} la valeur minimale de la résistance thermique à atteindre pour les murs.
%\item \textbf{Déterminer} en expliquant votre démarche la résistance thermique minimale $r'$ à ajouter pour atteindre la norme RT2020.
%
%\newpage
%
%On a sélectionné quelques isolants sur un fournisseur :
%\vspace{0.5cm}
%
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
%\hline
%Isolant & Épaisseur (placo + isolant) (mm) &  $r$ en \si{\meter\squared\kelvin\per\watt} & dimensions & prix ($m^2$) par \si{\meter\squared} \crh
%Panneau roulé en laine de verre & 0 + 75 & 2.35 & $8.1\times 1.2$ & 7.72 \crh
%Doublage en polystyrène & 10 + 100 & 2.65 & $2.5 \times 1.2$ & 10.95 \crh
%Doublage en polyuréthane & 10+80 & 3.7 & $2.5 \times 1.2$ & 28.2 \crh
%Doublage en laine de roche & 10+90 & 2.4 & $2.5\times1.2$& 15.47 \crh
%\end{tabularx}
%\vspace{0.5cm}
%
%\item Parmi les matériaux proposés, \textbf{préciser} en justifiant ceux qui permettent d'atteindre la norme RT2020.
%\vspace{0.5cm}
%
%Le couple souhaite évaluer les pertes thermiques entraînées par chaque type d'isolant sur la surface pour une année de chauffage. Les calculs ont été confiés à un ami enseignant de physique qui estime qu'en moyenne ils vont chauffer 170 jours avec un écart moyen de température $\Delta T=\SI{18.0}{\degree\celcius}$
%
%\item \textbf{Calculer} le flux $\phi_f$ perdu par les ouvertures.
%\item \textbf{Calculer} le flux perdu $\phi_{mur}$ par le mur avant isolation.
%\item \textbf{Déduire} le flux total $\phi_1$ perdu par l'appartement avant isolation.\\
%
%On donne le tableau :
%\vspace{0.2cm}
%
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
%\hline
%\textbf{Isolant + mur} &  $r$ en \si{\meter\squared\kelvin\per\watt} & $\varphi$ & $\phi$ \crh
%Panneau roulé en laine de verre & & & \crh
%Doublage en polystyrène & & &   \crh
%Doublage en polyuréthane & & &  \crh
%Doublage en laine de roche & & &  \crh
%\end{tabularx}
%\vspace{0.2cm}
%
%\item \textbf{Compléter} (et recopier ou découper et joindre) le tableau pour chaque isolant.
%\item \textbf{Calculer} les flux thermiques totaux \{mur+isolant+vitrage\} pour les matériaux choisis dans la question 5.
%\item \textbf{Calculer} l'énergie consommée pour chaque solution pour un hiver en \si{\kilo\watt\hour}.
%\item \textbf{Calculer} le prix payé pour maintenir la température pour chaque solution.
%\item \textbf{Calculer} le prix payé en matériau isolant pour chaque solution sélectionnée.
%\item \textbf{Choisir} une des solutions en prenant en compte tous les paramètres financiers et énergétiques. Justifier le choix.
%\item bonus : \textbf{déterminer} le nombre d'années nécessaire pour amortir la solution la plus chère.
%
%\end{enumerate}
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item $S_v=1,250\times1,000\times 3 = \SI{3.750}{\meter\squared}$
%\item $S_m= 12,0 \times 2.50 - 3.750 = \SI{26.3}{\meter\squared}$
%\item $r \geqslant 5$
%\item $r'=r-r_1 $ ce qui donne \rth{'}{2.65}
%\item On peut donc choisir le polystyrène ou le polyuréthane
%\item $\phi_f=\dfrac{\Delta T}{R} = \dfrac{\Delta T \times S}{r} =\dfrac{18.0 \times 3.750}{1}=\SI{67.5}{\watt}$
%\item Même démarche $\phi_m=\dfrac{18.0 \times 26.3}{2.35} =\SI{201}{\watt}$
%\item C'est la somme : $\phi_1=\phi_f + \phi_m = \SI{268}{\watt}$
%\item Tableau : 
%\vspace{0.2cm}
%
%\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|}
%\hline
%\textbf{Isolant + mur} &  $r$ en \si{\meter\squared\kelvin\per\watt} & $\varphi$ & $\phi$ \crh
%Panneau roulé en laine de verre & 4.70 & 3.83 & 101 \crh
%Doublage en polystyrène & 5.00 & 3.60 & 94.7   \crh
%Doublage en polyuréthane & 6.05& 2.98& 78.2 \crh
%Doublage en laine de roche & 4.75&3.79 &99.7  \crh
%\end{tabularx}
%\vspace{0.2cm}
%
%\item $\phi_{tot1} = 94.7 + 67.5 = \SI{162}{\watt}$ et $\phi_{tot2} = 78.2 + 67.5 = \SI{146}{\watt}$
%\item $E_1 = 170 \times 24 \times 0.162 = \SI{661}{\kilo\watt\hour}$ et $E_2 = \SI{596}{\kilo\watt\hour}$
%\item On multiplie par le prix d'un kilowattheure et on a $P_1 = 99.2$\euro{} et $P_2=89.4$\euro{}
%\item On multiplie la surface par le prix au $m^2$ en supposant qu'on peut acheter parfaitement la même quantité (de toute manière, il y aurait autant de perte dans les deux cas) : $P_{ps} = 26.3 \times 10.95 = 288$\euro{} et $P_{pu} = 742$\euro{}
%\item Il y a un écart de 10\euro{} par an sur le chauffage mais un écart de 454\euro{} à l'installation, il faudrait donc environ 45 ans d'utilisation sans rénovation pour amortir et commencer à gagner de l'argent !
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo
%\newpage

%\exo{} \textbf{Autour du double vitrage}\\
%L'air est un isolant thermique. Soit un simple vitrage d'épaisseur \epai{1}{4}{\milli} et un double vitrage composé de deux simples vitrages de même épaisseurs et d'une couche d'air \epai{2}{5}{\milli}.
%\vspace{0.5cm}
%
%\textbf{Évaluer} l'efficacité du double vitrage par rapport au simple en terme de flux thermique.
%
%\begin{correction}
%Le flux s'exprime $\varphi=\dfrac{\Delta T}{r}$ sachant que dans les deux cas, la température sera la même, seule la résistance influera.\\
%On sait que $r=\dfrac{e}{\lambda}$ donc pour le simple vitrage, $r_s=\dfrac{e_1}{\lambda_{verre}}$\\
%Or pour le double vitrage, on a $r_d=2r_s + r_{air}$\\
%On peut calculer les résistances thermiques : $r_s=\dfrac{0.004}{0.8}$ et \rth{s}{0.005} alors que $r_d=0.010 + \dfrac{0.005}{0.0262}$ ce qui donne \rth{d}{0.2}.\\
%La résistance thermique du double vitrage est proche de 40 fois plus grande que celle du simple. \\
%Le flux va donc être beaucoup plus petit : $r_d=40r_1$ donc $\varphi_d = \dfrac{\Delta T}{40r_1} = \dfrac{\varphi_s}{40}$.
%\end{correction}
%
%\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{} Une paroi de béton simple de surface \surf{}{15.45} sépare deux milieux de températures \tempd{1}{20.0} et \tempd{2}{-10.0}. L'épaisseur de la paroi est de \epai{}{15.0}{\centi} et les résistances superficielles valent \rsi{0.110} et \rse{0.0600}.
\vspace{0.2cm}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Représenter} par un schéma la situation.
\item \textbf{Exprimer} puis calculer la résistance thermique surfacique $r$.
\item \textbf{Exprimer} puis calculer la résistance thermique $R$.
\item \textbf{Exprimer} puis calculer le flux thermique surfacique $\varphi$.
\item \textbf{Exprimer} puis calculer le flux thermique $\Phi$.
\end{enumerate}
\begin{correction}\begin{enumerate}
\item $r=\dfrac{e}{\lambda} + r_{si}+r_{se}=\dfrac{0.150}{0.92} + 0.110 + 0.0600$ donc \rth{}{0.333}.
\item $R=\dfrac{r}{S}=\dfrac{0.333}{15.45}$ donc \Rth{}{2.16e-2}.
\item $\varphi=\dfrac{\Delta T}{r} = \dfrac{30}{0.33}$ donc \fluxs{}{90.1}.
\item $\Phi=\varphi \times S = 90.1 \times 15.45$ donc \flux{}{1.39e3}.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\cadre{
Données numériques pouvant être utiles pour les exercices :
\vspace{0.5cm}

\rth{vitre}{1.00} \\
\ctherm{polystyrène}{0.036}\\
\ctherm{briques}{0.84}\\
\ctherm{air}{0.0262}\\
\ctherm{verre}{0.80}\\
\ctherm{beton}{0.92}\\

}
\vspace{0.5cm}
%
%
%\cadrepp{Formulaire de chimie}
%{
%Les unités sont, sauf précision contraire, les unités standards du SI.
%\begin{itemize}
%\item Quantité de matière : $n=\dfrac{m}{M}$
%\item Concentration : $c=\dfrac{n}{V}$
%\item Volume d'un gaz : $V = n \times V_M$ avec $V_M=\SI{24}{\liter\per\mol}$
%\item Masse volumique : $\rho = \dfrac{m}{V}$
%\item Quantité d'électricité $Q = n_e \times \mathcal{F}$ avec $\mathcal{F}=\SI{96500}{\coulomb\per\mol}$
%\item Intensité du courant électrique : $I=\dfrac{Q}{\Delta t}$
%\end{itemize}
%}
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|}
%\hline
%Couple ox/red & Potentiel standard (\si{\volt}) \crh
%\chemfig{Au^{3+}} / \chemfig{Au} & 1.50 \crh
%\chemfig{Cl_2} / \chemfig{Cl^{-}} & 1.39 \crh
%\chemfig{O_2} / \chemfig{H_2O} & 1.23 \crh
%\chemfig{Ag^{+}} / \chemfig{Ag}  & 0.80 \crh
%\chemfig{Cu^{2+}} / \chemfig{Cu} & 0.34 \crh
%\chemfig{H_3O^{+}} / \chemfig{H_2} & 0 \crh
%\chemfig{Pb^{2+}} / \chemfig{Pb} & -0.13 \crh
%\chemfig{Sn^{2+}} / \chemfig{Sn} & -0.14 \crh
%\chemfig{Ni^{2+}} / \chemfig{Ni} & -0.23 \crh
%\chemfig{Fe^{2+}} / \chemfig{Fe} & -0.44 \crh
%\chemfig{Zn^{2+}} / \chemfig{Zn} & -0.76 \crh
%\chemfig{Al^{3+}} / \chemfig{Al} & -1.67 \crh
%\chemfig{Mg^{2+}} / \chemfig{Mg} & -2.37 \crh
%
%\end{tabularx}
%\end{center}
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{0.75\textwidth}{|C|C|}
%\hline
%Espèce & Masse molaire (\si{\gram\per\mol}) \crh
%Fer & 55.8 \crh
%Or & 197 \crh
%Hydrogène  & 1.0 \crh
%Oxygène & 16.0 \crh
%Zinc & 65 \crh
%Nickel & 58.7 \crh
%Aluminium & 27 \crh
%
%\end{tabularx}
%\end{center}
%
%\newpage
%
%\exo{} Les gouttières en zinc ont une méthode particulière de se protéger contre la corrosion : elles se passivent.
%\begin{enumerate}
%\item Expliquer pourquoi, de manière détaillée, le zinc est sensible à la corrosion.
%\item Écrire les demis-équations de la corrosion du zinc par le couple \chemfig{H_3O^{+}} / \chemfig{H_2};
%\item Écrire la réaction bilan de la corrosion du zinc par l'eau acidifiée.
%\item Expliquer le terme "passivation".
%\item La réaction précédente, qui attaque le zinc, donne-t-elle une espèce solide capable de protéger le métal restant ? Justifier à l'aide de vos connaissances.
%\item Déduire la réaction qui va permettre la formation du carbonate de zinc (\chemfig{ZnCO_3}) à l'aide des ions carbonate de formule chimique \chemfig{CO_3^{2-}} se trouvant dans l'eau de pluie.
%\end{enumerate}
%\vspace{0.5cm}
%
%Certaines pièces métalliques sensibles aux intempéries sont protégées par un procédé au nickel semblable à la galvanisation qui utilise de l'étain. Le nickelage permet d'améliorer l'aspect (brillance) de l'objet mais surtout de le protéger dans le temps.\\
%On souhaite réaliser la protection par nickelage d'une plaque d'acier de surface $S=\SI{5.0}{\meter\squared}$. L'épaisseur cible est $e=\SI{0.10}{\milli\meter}$ et elle correspond à un volume de nickel égal à \SI{0.50e3}{\centi\meter\cubed} de métal. L'intensité du courant électrique est maintenue telle que $I=\SI{1.0}{\kilo\ampere}$.
%\begin{enumerate}[resume]
%\item Expliquer le principe du nickelage.
%\item Expliquer pourquoi il n'est pas nécessaire de procéder à une électrolyse dans cette situation. (Mais on va quand même le faire pour gagner du temps !)
%\item Écrire les demi-réactions correspondant à la transformation entre l'électrode de nickel et la solution contenant les ions \chemfig{Ni^{2+}}. On pourra, pour s'aider, faire un schéma de l'expérience.
%\item Calculer la masse de nickel à déposer pour obtenir la couche souhaitée.
%\item Déduire du résultat précédent la quantité de matière d'électrons (en mol) devant traverser le circuit pendant l'opération.
%\item Déterminer, dans un format compréhensible, la durée nécessaire au nickelage de la pièce.
%\end{enumerate}
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.75]{chimienickelage}
%\vspace{0.1cm}
%
%{\small Ce schéma n'est pas à rendre avec la copie, c'est une aide pour la compréhension.}
%\end{center}
%
%\cadre{\textbf{Données numériques} : on prendra pour masse volumique du nickel : $\rho = \SI{8.9}{\gram\per\centi\meter\cubed}$. }
%\begin{correction}
%\begin{enumerate}
%\item Le zinc peut être attaqué par la corrosion à cause du potentiel de son couple : l'eau (acidifiée) ou l'oxygène de l'air sont tous les deux des oxydants plus forts que les ions zinc, la règle du gamma nous indique donc une réaction spontanée.
%\item Demi équations : 
%
%
%$$\chemfig{2H_3O^{+}} + 2e^{-} \to  \chemfig{H_2} + \chemfig{2H_2O} $$
%$$ \chemfig{Zn^{2+}} + 2e^{-} \to \chemfig{Zn} $$
%\item La réaction bilan s'écrit simplement (même nombre d'électrons échangés) : 
%$$\chemfig{2H_3O^{+}} + \chemfig{Zn} \to  \chemfig{H_2} + \chemfig{2H_2O} + \chemfig{Zn^{2+}} $$
%\item La passivation est le phénomène qui consiste à laisser naturellement un métal se faire attaquer par la corrosion pour former une couche protectrice. On trouve cela aussi dans les tuyauteries en cuivre en plomberie.
%\item Elle ne donne que des ions qui sont dissous dans l'eau, ce n'est donc pas une protection.
%\item La réaction s'écrit : 
%$$\chemfig{Zn^{2+}} + \chemfig{CO_3^{2-}} \to \chemfig{ZnCO_3}$$
%\item Le principe du nickelage est de protéger la pièce en la recouvrant, par électrolyse, d'une couche d'un métal qui formera une couche étanche contre la corrosion (et qui sera en plus attaqué en premier le cas échéant).
%\item La règle du gamma considérée entre les couples du fer et de l'ion nickel fait que la réaction spontanée se ferait (nickelage chimique). Néanmoins, pour un gain de temps et une meilleure adhérence sur la pièce, on choisit l'électrolyse.
%\item Les demi réactions :
%$$\chemfig{Ni^{2+}} + 2e^{-} \to  \chemfig{Ni} \hspace{0.2cm} \text{(sur la plaque de fer)}$$
%$$\chemfig{Ni} \to \chemfig{Ni^{2+}} + 2e^{-} \hspace{0.2cm} \text{(sur la lame de nickel)}$$
%\item La masse s'obtient par la masse volumique : $m=\rho \times V = 8.9 \times 0.5 \times 10^3 = \SI{ 4.5e3}{\gram} = \SI{4.5}{\kilo\gram}$.
%\item On remarque que dans la demi équation de transformation du nickel, il faut fournir le double d'électrons par rapport à l'ion pour obtenir un atome de nickel. On a donc $n_e = 2n$ et $n=\dfrac{m}{M}$ ce qui donne $n_e=\dfrac{2m}{M}$. Une application numérique donne : $n_e=\SI{1.5e2}{\mol}$.
%\item Connaissant la quantité de matière d'électrons, on peut écrire $Q = n_e \times \mathcal{F} = I \times \Delta t$. De là on isole $\Delta t = \dfrac{n_e \times \mathcal{F}}{I} = \SI{1.5e4}{\second}$. Ce résultat se convertit en heures : 4h 3min et 36 secondes pour être précis.
%\end{enumerate}
%\end{correction}
%\finexo

\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}



\end{document}